\begin{titlepage}
	\vspace*{\fill} % center the frame vertically
	
	\begin{framed}
		\begin{center}
			МІНІСТЕРСТВО ОСВІТИ І НАУКИ УКРАЇНИ \\
			НАЦІОНАЛЬНИЙ ТЕХНІЧНИЙ УНІВЕРСИТЕТ \\
			<<ХАРКІВСЬКИЙ ПОЛІТЕХНІЧНИЙ ІНСТИТУТ>> \\
			Кафедра програмної інженерії та інформаційних технологій управління
		\end{center}
	
		\begin{center}
			\MakeUppercase{Курсова робота} \\ 
			<<\thetitle>>
		\end{center}
	
		\noindent	
		Керівник роботи: \\
		\hspace*{\parindent} проф. каф. ПІІТУ, д.т.н. \hfill Годлевський~М.~Д. \\
		Виконавець: \\
		\hspace*{\parindent} ст. групи КН-34г \hfill \theauthor
	
		\begin{center}
			Харків \the\year
		\end{center}
	\end{framed}

	\vspace*{\fill} % center the frame vertically
\end{titlepage}

{
\newcommand{\fillemptyline}{\uline{\hspace*{\fill}}}
\newcommand{\fillline}[2][]{\uline{#1\hspace*{\fill}#2\hspace*{\fill}\hphantom{#1}}}

\newcommand{\suline}[1]{\uline{\hspace{12pt}#1\hspace{12pt}}}
\newcommand{\undercaption}[1]{{\centering\footnotesize#1\\\noindent}}

\begin{titlepage}
	\begin{center}
		МІНІСТЕРСТВО ОСВІТИ І НАУКИ УКРАЇНИ \\
		НАЦІОНАЛЬНИЙ ТЕХНІЧНИЙ УНІВЕРСИТЕТ \\
		<<ХАРКІВСЬКИЙ ПОЛІТЕХНІЧНИЙ ІНСТИТУТ>> \\
		Кафедра програмної інженерії та інформаційних технологій управління
	\end{center}
	\vspace*{\fill}
	\begin{center}
		\MakeUppercase{\large\bfseries Курсовий проект} \\
		\MakeUppercase{\large\bfseries (робота)}
	\end{center}
	\noindent
	\fillline[з]{Якість та тестування програмного забезпечення} \\
	\undercaption{(назва дисципліни)}
	\fillline[на тему:]{Розробка мультиагентної системи для дослідження} \\
	\fillline{розподільчої логістичної системи}
	
	\vspace*{\fill}

	\begin{addmargin}[7cm]{0cm}
		\small
		Студента \suline{4} курсу \suline{КН-34г} групи \hspace*{\fill} \\
		спеціальності \fillline{121 Інженерія програмного забезпечення} \\ 
		\fillline{Чепурного~А.~С.} \\
		\undercaption{(прізвище та ініціали)}
		Керівник \fillline{проф. каф. ПІІТУ, д.т.н. Годлевський~М.~Д.} \\
		\undercaption{(посада, вчене звання, науковий ступінь, прізвище та ініціали)}
		Національна шкала \fillemptyline \\
		Кількість балів	\fillemptyline Оцінка ECTS \fillemptyline	
	\end{addmargin}

	\begin{flushright}
		\small
		\newcommand{\member}[1]{
			& \hspace{4cm} & & #1 \\ \cline{2-2} \cline{4-4} 
			& {\footnotesize (підпис)} & & {\footnotesize (прізвище та ініціали)}  \\
		}
		\begin{tabular}{cccc}
			Члени комісії 
			\member{Годлевський М. Д.}
			\member{Чередніченко О. Ю.}
			\member{Шматко О. В.}
		\end{tabular}
	\end{flushright}
	
	\vspace*{\fill}

	\begin{center}
		м. Харків --- \the\year~рік
	\end{center}
\end{titlepage}

\begin{titlepage}
	\begin{center}
		МІНІСТЕРСТВО ОСВІТИ І НАУКИ УКРАЇНИ \\
		НАЦІОНАЛЬНИЙ ТЕХНІЧНИЙ УНІВЕРСИТЕТ \\
		<<ХАРКІВСЬКИЙ ПОЛІТЕХНІЧНИЙ ІНСТИТУТ>> \\
		Кафедра програмної інженерії та інформаційних технологій управління
	\end{center}
	\noindent
	Студент \suline{\theauthor} \hfill Група \suline{КН-34г}

	\vspace*{\fill}

	\begin{center}
		\MakeUppercase{Завдання} \\
		на курсову роботу \\
		з курсу <<Якість та тестування програмного забезпечення>>
	\end{center}
	\noindent
	\textbf{Тема:} <<\thetitle>>
	
	\vspace*{\fill}

	\begin{addmargin}[0cm]{1.5cm} 
		\textbf{Короткий зміст роботи} \\
		\textit{а) реферативна частина} \\
		\uline{
		Опис розподільчої логістичної системи та проблем моделювання і управління такими системами. 
		Аналіз існуючих моделей логістичніх систем. 
		Огляд існуючих технологій побудови мультиагентної системи. 
		Постановка задачі дослідження.
		} \\
		\textit{б) теоретична частина} \\
		\uline{
		Опис моделей та алгоритмів для управлінн розподільчими логістичними системами.
		} \\
		\textit{в) експериментальна частина} \\ 
		\uline{
		Розробка вимог до програмної системи.
		Проектування архітектури системи.
		Обгрунтування вибору платформи розробки та інструментальних засобів.
		}
	\end{addmargin}
	
	\vspace*{\fill}

	\noindent
	Дата видачі завдання: 09.10.17 \hfill Термін захисту: 26.12.17 \\
	Керівник курсової роботи: \hfill /проф. каф. ПІІТУ Годлевский~М.~Д./
\end{titlepage}
}

\begin{titlepage}
\begin{center}
	\MakeUppercase{Відгук} \\
	на курсову роботу \\
	<<\thetitle>>
\end{center}
\end{titlepage}

\begin{titlepage}
\include{abstract_ua}
\end{titlepage}

\begin{titlepage}
\include{abstract_ru}
\end{titlepage}

\begin{titlepage}
\include{abstract_en}
\end{titlepage}
