\section{Методи виявлення і розпізнавання зіниць людей}
\subsection{Методи виявлення облич людей}
У даному пункті представлений огляд існуючих методів виявлення облич людей. 
В огляд включалися тільки ті методи, які, на думку автора, є найбільш успішними й широко використовуються в сучасних системах виявлення облич людей.

\subsubsection{Метод Віоли-Джонса}
На сьогодні метод Віоли-Джонса є
найбільш популярним методом для пошуку області обличчя на зображеннях через його високу швидкість і ефективності~\cite{Violaa,Violab}.

Цей метод зробив можливим реалізацію виділення облич на зображеннях у реальному часі в практичних додатках, таких як, наприклад, цифрові камери й програмне забезпечення для керування фотоальбомами~\cite{Violab}.

Детектор облич Віоли-Джонса базується на трьох основних принципах:
\begin{itemize}
	\item інтегральне подання зображень за ознаками Хаара, яке дозволяє дуже швидко обчислювати необхідні ознаки;
	\item метод побудови класифікатора на основі алгоритму адаптивного бустинга (AdaBoost);
	\item метод комбінування класифікаторів у каскадну структуру.
\end{itemize}

Ці ідеї дозволяють швидко здійснювати
пошук обличчя на зображенні в режимі реального часу.

Переваги:
\begin{itemize}
	\item висока швидкість виявлення об'єктів;
	\item висока ймовірність точного виявлення обличчя (понад 90\%) для фронтальних зображень і спостережень об'єкта під невеликим кутом, приблизно до 30°;
	\item низька ймовірність помилкового виявлення обличчя.
\end{itemize}

Недоліки:
\begin{itemize}
	\item дуже великий час навчання;
	\item при великому куті нахилу голови ймовірність виявлення обличчя різко падає;
	\item чутливість до умов освітлення. 
\end{itemize}

\subsubsection{Метод власних облич}
Метод власних облич використовує
аналіз головних компонентів для зменшення розмірності даних без істотної втрати інформації~\cite{Turk1991}.

Простір власних облич утворюється за допомогою застосування методу головних компонентів до навчальної множини зображень. 
Потім навчальні зображення проектують на простір власних облич. 
Далі тестове зображення проектується на новий простір і обчислюється відстань між спроектованим тестовим зображенням і зображеннями з навчального набору. 
Розпізнаним приймається найближче навчальне зображення.

Також метод головних компонентів застосовується лише для виявлення обличчя на зображенні. 
Для облич значення компонент у власному просторі мають більші значення, а в доповненні власного простору --- близькі до нуля. 
За цим фактом можна виявити, чи є вхідне зображення обличчям.

Переваги:
\begin{itemize}
	\item при дотриманні ідеалізованих умов точність розпізнавання з використанням даного методу може досягати значення понад 90\%;
	\item зберігання і пошук зображень у великих базах даних, реконструкція зображень.
\end{itemize}

Недоліки:
\begin{itemize}
	\item обчислення набору власних векторів вирізняється високою трудомісткістю;
	\item зображення повинні бути отримані в близьких умовах освітленості, однаковому ракурсі (вирішується додаванням у навчальну вибірку зображень у різних ракурсах);
	\item повинна бути проведена якісна попередня обробка, що приводить зображення до стандартних умов;
	\item відсутність таких перешкод, як окуляри або бороди.
\end{itemize}

\subsubsection{Порівняння шаблонів}
Основа цього методу полягає у виділенні областей обличчя на зображенні і наступному порівнянні цих областей для двох різних зображень.
Кожна область, що збіглася, збільшує міру подібності зображень. 
Для порівняння областей використовуються найпростіші алгоритми як, наприклад, попіксельне порівняння~\cite{PerveenN2013}.

Недолік цього методу полягає в тому, що він вимагає багато ресурсів як для зберігання ділянок, так і для їхнього порівняння. 
Через те, що використовується найпростіший алгоритм порівняння, зображення повинні бути зняті в строго встановлених умовах: не допускається помітних змін ракурсу, освітлення, емоційних виразів та ін.

Точність розпізнавання з використанням даного методу становить близько 80\%, що є гарним результатом.

\subsection{Методи розпізнавання контурів облич}
\subsubsection{Активні моделі зовнішнього вигляду}
Активні моделі зовнішнього вигляду --- це статистичні моделі зображень, які шляхом різного роду деформацій можуть бути підігнані під реальне зображення.
Активна модель зовнішнього вигляду містить два типи параметрів: параметри, пов'язані з формою, і параметри, пов'язані зі стохастичною моделлю пікселів зображення або текстурою.
Перед використанням модель повинна бути навчена на безлічі заздалегідь розмічених зображень. Розмітка зображень ставиться вручну~\cite{Rawlinson2010,Edwards1998}. 

\subsubsection{Активні моделі форми}
Активні моделі форми враховують статистичні зв'язки у взаємному розташуванні антропометріческіз точок.
На кожному зображенні вибірки експерт розмічає розташування антропометричних точок.
Для того, щоб привести координати на всіх зображеннях до єдиної системи зазвичай виконується узагальнений аналіз, в результаті якого всі точки приводяться до одного масштабу і центруються.
Далі для всього набору образів обчислюється середня форма і матриця коваріації.
На основі матриці коваріації обчислюються власні вектора, які потім сортуються в порядку убування відповідних їм власних значень.
Локалізація ASM моделі на новому, що не входить в навчальну вибірку зображенні здійснюється в процесі рішення оптимізаційної задачі~\cite{Choa}.    

\subsection{Методи розпізнавання зіниць}
\subsubsection{Метод Віоли-Джонса}
Метод Віоли-Джонса також використовується для розпізнавання зіниць очей~\cite{Violaa}.

Переваги:
\begin{itemize}
	\item висока швидкість виявлення об'єктів;
	\item низька ймовірність помилкового виявлення зіниці очей.
\end{itemize}

Недоліки:
\begin{itemize}
	\item низька точність розпізнавання центру зіниці ока;
	\item дуже великий час навчання;
	\item чутливість до умов освітлення. 
\end{itemize}

\subsubsection{Метод середніх градієнтів}
Детектор центра зрачков методом средних градиентов~\cite{MeansOfGrads2011a} использует производные первого и второго порядка в красном спектре изображения для нахождения возможных центров зрачков:
\begin{align}
c^* &= \arg \max_c \{\cfrac{1}{N} \sum^N_{i=1} (d^T_ig_i)^2\}, \\
d_i &= \cfrac{x_i - c}{||x_i-c||_2}, \quad
\forall i : ||g_i||_2 = 1.
\end{align}
\begin{description}
	\item[де] $c$ --- можливий центр зіниці;
	\item $g_i$ --- градієнт у точці $x_i$;
	\item $d_i$ --- вектор зміщення.
\end{description}

Переваги:
\begin{itemize}
	\item висока швидкість виявлення об'єктів;
	\item висока точність розпізнавання центру зіниці ока;  
\end{itemize}

Недоліки:
\begin{itemize}
	\item чутливість до умов освітлення. 
\end{itemize}

\subsection{Висновки}
Було вирішено використовувати метод Віоли-Джонса для пошуку облич, активні моделі форми для пошуку контурів та метод середніх градієнтів для знаходження центру зіниць.

Головними крітерями вибору були висока точність виявлення та висока швидкість роботи.
