\input{../../../preamble}
\input{../../../commons}
\input{../../../commons_python}

\newcommand{\labnumber}{1} % first lab
\input{../preamble}
\input{../constants}

\graphicspath{{figures/}}

\begin{document}
\Ukrainian

\input{../../../title}
\addtocounter{page}{1}

\section*{Планування проектних робіт: визначення складу, тривалості робіт і зв'язків між роботами в MS Project}
\subsubsection*{Мета роботи}
\begin{itemize}
	\item ознайомитися з інтерфейсом системи MS Project та основними принципами проектування.
	\item засвоїти прийоми розробки календаря і <<каркаса>> проекту.
\end{itemize}

\subsubsection*{Завдання}
\begin{enumerate}
  	\item Ознайомлення з інтерфейсом системи MS Project.
  	\item Визначення параметрів робочого часу.
  	\item Визначення стартових параметрів проекту.
  	\item Визначення складу робіт.
  	\item Додавання віх.
  	\item Додавання завдань, що повторюються.
  	\item Установлення зв’язків між роботами.
  	\item Установлення запізнювання та випередження між роботами.
  	\item Установлення тривалості робіт.
  	\item Введення обмежень і крайніх термінів виконання робіт.
\end{enumerate}

\textit{Варіант 10.}

\subsection*{Хід роботи}
Результати роботи, а саме: Діаграма Ганта, Завдання, Завдання верхнього рівня, Робочі дні, було згенеровано автоматично, та розташовані в
окремих файлах.

\subsection*{Висновки}
В процесі виконання лабораторної роботи, був
ознайомлений з інтерфейсом системи MS Project та основними принципами проектування та засвоєні прийоми розробки календаря і <<каркаса>> проекту.

\end{document}
