\input{../../../preamble}
\input{../../../commons}
\input{../../../commons_python}

\addbibresource{essay3.bib}

\lhead{\small \selectfont Чепурний А.С., 2.КН201н.8а}

\begin{document}
\Ukrainian

\section*{Средства индивидуальной защиты}
\subsection*{Определение размера противогаза ГП-5}
Определить размер шлем-маски ГП-5 можно двумя способами:
\begin{enumerate}
	\item Размер определяют по данным двух измерений головы:
	\begin{itemize}
		\item по замкнутой линии, проходящей через макушку, подбородок и щеки (см).
		\item по линии, соединяющей отверстия ушей и проходящей через надбровные дуги. Результаты обоих измерений складываются, и по таблице определяется размер противогаза (см).
	\end{itemize} 
	
	Требуемый размер шлема-маски:
	\begin{itemize}
		\item до 92 --- 0;
		\item от 92 до 95.5 --- 1;
		\item от 95.5 до 99 --- 2;
		\item от 99 до 102.5 --- 3;
		\item более 102.5 --- 4;
	\end{itemize}
	\item Для определения размера шлема-маски ГП-5 достаточно мерной лентой измерить голову только по замкнутой линии, проходящей через макушку, подбородок и щеки.

	Требуемый размер шлема-маски:
	\begin{itemize} 
		\item до 63.5 --- 0;
		\item от 63.5 до 65.5 --- 1;
		\item от 66.0 до 68.0 --- 2;
		\item от 68.5 до 70.5 --- 3;
		\item более 71.0 –-- 4.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

При втором способе для определения размера шлема-маски ГП-5 достаточно мерной лентой измерить голову только по замкнутой линии, проходящей через макушку, подбородок и щеки, и определить ее размер по таблице.

\subsection*{Принцип действия и устройство противогаза ГП5}
Принцип защитного действия противогаза ГП5 основан на том, что используемый для дыхания воздух предварительно очищается (фильтруется) от отравляющих, радиоактивных веществ и бактериальных (биологических) средств в противогазовой коробке. Для этого противогазовая коробка снаряжена специальным поглотителем и противодымным (аэрозольным) фильтром.

Противогазовая коробка имеет цилиндрическую форму. На крышке коробки имеется навинтованная горловина для присоединения коробки к лицевой части противогаза, а в дне коробки - круглое отверстие, через которое поступает вдыхаемый воздух.

Лицевая часть противогаза ГП5 обеспечивает поведение очищенного в противогазовой коробке воздуха к органам дыхания и защищает глаза и лицо от попадания на них отравляющих, радиоактивных веществ и бактериальных (биологических) средств. Лицевая часть состоит из резинового корпуса с обтекателями и очками, клапанной коробки (К-62) с клапанами вдоха и выдоха. Шлем-маски лицевых частей противогаза ГП5 выпускаются 5 размеров: 0, 1, 2, 3, 4. Размер обозначается цифрой на подбородочной части шлем-маски.

Клапанная коробка К-62 лицевой части служит для распределения потоков вдыхаемого и выдыхаемого воздуха. Внутри клапанной коробки устанавливаются вдыхательный и два выдыхательных клапана (основной и дополнительный). Выдыхательные клапаны наиболее ответственные и, вместе с тем, наиболее уязвимые детали клапанной коробки, так как при их неисправности (засорение, замерзание и т.п.) наружный зараженный воздух будет проникать в подмасочное пространство, минуя противогазовую коробку.

Противогазовая сумка снабжена плечевой тесьмой с передвижными пряжками для ношения противогаза через плечо и тесьмой для закрепления противогаза на туловище. Кроме того, сумка имеет один плоский и два объемных кармана. Плоский карман предназначен для размещения коробки с незапотевающими пленками, два объемных кармана - один для перевязочного пакета, другой для индивидуального противохимического пакета.

Комплект незапотевающих пленок предназначен для защиты очковых стекол от запотевания.

\subsection*{Недостатки}
Гражданский противогаз ГП-5 не обеспечивает защиту от аммиака и его производных, органических паров и газов с температурой кипения менее 65 °C (таких как: метан, этан, ацетилен, окись этилена, изобутан и др.), монооксида углерода, оксидов азота.

\end{document}
