\input{../../../preamble}
\input{../../../commons}
\input{../../../commons_python}

\newcommand{\labnumber}{2} % second lab
\input{../preamble}
\input{../constants}

\usepackage{longtable,tabu}

\graphicspath{{figures/}}

\begin{document}
\Ukrainian

\input{../../../title}
\addtocounter{page}{1}

\section{Дистрибутивы и экосистема Hadoop}
\subsection*{Цель}
Проанализировать основные дистрибутивы Hadoop.
\subsection*{Задачи}
\begin{itemize}
    \item построить	отчет,	содержащий	сравнительную характеристику основных дистрибутивов Hadoop;
    \item проанализировать недостатки дистрибутивов, круг задач на которых дистрибутивы не применимы;
    \item определить оптимальный дистрибутив для решения задач.
\end{itemize}

\subsection{Сравнительная характеристика популярных дистрибутивов Hadoop}
\subsubsection{MapR}
MapR не имеет такого огромного сообщества разработчиков, как ранее рассмотренные проекты. Поэтому возможности проект в области внесения исправлений и определения стратегии развития Hadoop ограничены.

С точки зрения перспектив развития, MapR использует явно альтернативный подход к поддержке Hadoop. С самого начала проекта, было решено, что HDFS не подходит для корпоративного хранилища; вместо этого была разработана собственная распределенная файловая система, которая обладает достаточно интересными возможностями, такими как POSIX- согласованность (поддержка прямого доступа для записи и атомарных операций), высокая доступность, мониторинг NFS, зеркалирование данных, мгновенные снимки.

Некоторые из этих возможностей стали доступны в Hadoop 2, но MapR обладал этими возможностями с самого начала, что делает реализацию функций в MapR достаточно надежной. Следует отметить, что отдельные части стека технологий MapR, такие как файловая система или реализация HBase, являются закрытыми проектами и платными. Это оказывает влияние на возможности инженеров проекта по выявлению ошибок, их исправлению. В противоположность такому подходу, подходы компаний Cloudera и Hortonworks предполагают использование открытого исходного кода.

\subsubsection{Cloudera}
Cloudera является самым штатным дистрибутивом Hadoop, и на него приходится большое количество установок. Дуг Каттинг, который вместе с Майком Каферелла создали Hadoop, является главным архитектором на Cloudera. Это означает, что исправления и пожелания имеют больше шансов быть рассмотренными в Cloudera по сравнению с Hadoop. Кроме поддержки непосредственно Hadoop, Cloudera внедряет новшества в данной области путем разработки проектов, исправляющих слабые места Hadoop. Один из ярких проектов является проект Impala, который предлагает систему SQL-on- Hadoop, аналогичный Hive, но фокусирующий основное внимание на практически мгновенном учете пользовательских пожеланий и опыта разработчиков (в противоположность Hive). Существует большое количество различных проектов, поддерживаемых в рамках Cloudera: Flume (система распределения и хранения логов), Sqoop (перенос реляционных данных в систему Hadoop), Cloudera Search (предлагает механизм индексирования данных в реальном времени).

\subsubsection{Hortonworks}
Hortonworks также достаточно популярный проект. Как и Cloudera он предлагает большое количество преимуществ в области поддержки.
С точки зрения развития, Hortonworks немного отличается от Cloudera. Например, что касается Hive: если в Cloudera пошли по пути разработки полностью нового решения SQL-on-Hadoop, то в Hortonworks использовали исходный код Hive и удалили недостатки, связанные с высокой латентностью, добавив дополнительные возможности, связанные, например, с поддержкой ACID. Hortonworks является двигателем в области проектирования нового поколения платформы YARN, которая является ключевой технологией Hadoop. В Hortonworks используется Apache Ambari для администрирования. Данный проект уделяет основное внимание разработке и расширению экосистемы Apache, что несет огромные преимущества всему сообществу разработчиков, так как позволяет всем использовать инструментарий без необходимости заключения контрактов.

\subsection{Определение оптимального дистрибутива}
В таблице 1 приведено краткое сравнение вышеупомянутых дистрибутивов.

{
	\tabulinesep=1.2mm
	\begin{longtabu} to \textwidth {|X[1,l]|X[1,l]|X[1,l]|X[1,l]|}
		\caption{Cравнительная характеристика дистрибутивов MapR, Cloudera и Hortonworks}
		\label{tab:economy_total} \\
		\hline
		& Hortonworks & Cloudera & MapR \\
		\hline
		\endfirsthead
		\caption*{Закінчення таблиці \thetable{}}\\
		\hline
		& Hortonworks & Cloudera & MapR \\
		\hline
		\endhead

        Стратегия перезапуска &	Восстановление после отказа &	Восстановление после отказа	& Самовосстановление при множественных сбоях \\ \hline
        Стратегия восстановления задач MapReduce & Полный перезапуск задачи & Полный перезапуск задачи & Продолжение с момента остановки \\ \hline
        Обновление & Через запланированную блокировку & Параллельное обновление без ограничений доступа & Параллельное обновление без ограничений доступа \\ \hline
        Дубликация & Только данные & Только данные & Данные + метаданные \\ \hline
        Контрольные снимки & Только для закрытых файлов & Только для закрытых файлов & Для всех файлов согласно состоянию в конкретный момент времени \\ \hline
        Стратегия резервирования данных на случай аварий & Нет & Копирование файлов по расписанию & Зеркализация \\ \hline
	\end{longtabu}
}

Таким образом, все их перечисленных дистрибутивов могут быть в равной степени оценены как подходящие для предприятий, не имеющих критических ограничений к внедрению системы управления большими данными

\subsection*{Выводы}
В ходе выполнения лабораторной работы были рассмотрены особенности работы с технологией Hadoop в общем, а также рассмотрены дистрибутивы данной технологии, их положительные и отрицательные стороны, и характерные задачи, решаемые тем или иным дистрибутивом.

\end{document}
